[基隆中正公園觀音像.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:基隆中正公園觀音像.JPG "fig:基隆中正公園觀音像.JPG")
**中正公園**是位於[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[基隆市的一座](../Page/基隆市.md "wikilink")[公園](../Page/公園.md "wikilink")，座落於基隆市區。東北側[基隆港東岸的山丘上](../Page/基隆港.md "wikilink")，是基隆市最重要的公眾開放空間，也是基隆代表性景點之一。除了公園設施之外，許多機關學校也位在園內。公園佔地寬廣遼闊，各設施依山而建，園內環境幽靜，風景宜人，也是基隆市民平日休閒去處。

## 園區介紹

中正公園於[民國](../Page/民國紀元.md "wikilink")39年（1950年）由[基隆市政府闢建](../Page/基隆市政府.md "wikilink")，以紀念[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[前總統](../Page/中華民國總統.md "wikilink")[蔣中正而命名](../Page/蔣中正.md "wikilink")。公園之一部分原為[石坂莊作所開闢的私人公園](../Page/石坂莊作.md "wikilink")─**石坂公園**；[日治](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")8年（1933年），石坂莊作將公園捐給基隆市。

公園本身共分成三層，大門（行人入口）位於信二路上（信二路停車場正對面），可拾階而上，或由側邊的斜坡步行而上。車行入口則位於信二路壽山路口（基隆市警察局位此路口）。

  - 第一層：從大門進入後可見[基隆忠烈祠](../Page/忠烈祠.md "wikilink")（原為[基隆神社](../Page/基隆神社.md "wikilink")）。公園內許多運動休閒設施多位於此層，如兒童樂園、溜冰場、網球場、籃球場、中正亭等。旁邊有臺灣遺跡枕山砲台，相傳是劉銘傳於[攻法時所興建的](../Page/西仔反.md "wikilink")，可供遊賞。

<!-- end list -->

  - 第二層：為[基隆](../Page/基隆.md "wikilink")[中元普渡祭典的主場所](../Page/中元普渡.md "wikilink")─**[主普壇](../Page/主普壇.md "wikilink")**所在，內還有民俗文物館。每年農曆7月15日[中元節時](../Page/中元節.md "wikilink")，整個場地人山人海，場面十分壯觀。

<!-- end list -->

  - 第三層：觀海亭為公園最高處，此區也是大佛禪寺及[市立中正國中所在](../Page/基隆市立中正國民中學.md "wikilink")。

### 大佛禪寺

大佛禪寺座落於基隆市中正公園壽山之巔，居高臨下，全市風光一覽無遺，禪寺前身是在基隆市仁愛區文安里陋巷內的一間佛教講堂，開山普觀法師自幼隨母出家，大發弘願，經多方覓尋，擇定中正公園山頂，1969年大佛開光揭幕，由印順導師主持。禪寺採唐代佛教寺院建造，樓高四層，內有[大雄寶殿](../Page/大雄寶殿.md "wikilink")、圓通寶殿、佛教講堂、彌勒殿、觀音殿、琉璃殿、功德堂及禪房等，美輪美奐，雄偉壯觀，可供觀覽及參拜。

寺前廣場最顯眼的地標為一尊高達22.5公尺（74台尺）的白色**觀音大士像**，為[基隆市最具代表性的景觀](../Page/基隆市.md "wikilink")，是當時全台最高的佛像，被選為基隆市八景之首。觀音像內分為五層，可登上佛眼中鳥瞰基隆全景，在觀音像的兩側，有兩頭巨大的金獅坐鎮，十分祥和莊嚴。觀音像周圍也立了十八座羅漢的雕像，每尊表情、動作都不一樣，十分生動，相當有趣。

<File:中正公園> 大佛禪寺大門牌樓 20061002.jpg|中正公園頂層（大佛禪寺）大門
[File:大佛像.JPG|彌勒佛像](File:大佛像.JPG%7C彌勒佛像)
[File:長壽樓.JPG|長壽鐘樓](File:長壽樓.JPG%7C長壽鐘樓)
[File:俯瞰基隆港.JPG|從觀音像前廣場](File:俯瞰基隆港.JPG%7C從觀音像前廣場)
俯瞰基隆港

觀音像前的廣場，可以俯瞰整個基隆港以及市街景象，視野非常的開闊，尤其黃昏之後，由這裡觀看基隆夜景，別具特色。

## 園內其他景點及設施

[Chung_Cheng_Park_Monument,_Keelung_20070226.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chung_Cheng_Park_Monument,_Keelung_20070226.jpg "fig:Chung_Cheng_Park_Monument,_Keelung_20070226.jpg")

  - 基隆市議會
  - 電信山
  - 役政公園
  - [二沙灣砲台](../Page/二沙灣砲台.md "wikilink")（海門天險）
  - 十八羅漢洞

## 未來規劃

[中正公園SPA活水會館.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:中正公園SPA活水會館.JPG "fig:中正公園SPA活水會館.JPG")
近幾年來，因為主客觀因素，中正公園流失大量遊客，而逐漸失去往日風-{采}-。1997年之後開始進行一系列的振興計畫，計畫將中正公園轉型成為休閒園區。在其任內完成了役政公園後，又規劃將中正公園分為八大園區。但並未完成。2006年8月10日，中正公園游泳池─**活水會館**啟用，為基隆市第一個以[BOT方式興建的公共設施](../Page/BOT模式.md "wikilink")，為中正公園再添一個休閒景點，也象徵中正公園再造跨出一大步。

## 相關資訊

  - 觀音像開放參觀時間：上午09:00至下午05:00止；洽詢電話 02-2420-1122。
  - 活水會館入場費（票價）：成人票（不分平假日）220元、學生票170元、兒童票150元
    此外未來計畫推出記名1年期的會員卡、家庭卡、公司團體卡及游泳教學等。

## 参考文献

## 外部連結

  - [基隆市觀光旅遊服務資訊網 \> 景點介紹 \>
    公園遊憩](http://tour.klcg.gov.tw/zh/attractions/parks/中正公園/)

{{-}}

[Category:基隆市公園](../Category/基隆市公園.md "wikilink")
[Category:基隆北海岸景點](../Category/基隆北海岸景點.md "wikilink")
[Category:信義區 (基隆市)](../Category/信義區_\(基隆市\).md "wikilink")
[Category:台灣地標](../Category/台灣地標.md "wikilink")
[Category:中正公園](../Category/中正公園.md "wikilink")